\addchap*{Selbst{\"a}ndigkeitserkl{\"a}rung}

Hiermit versichere ich, dass ich diese Bachelorarbeit / Masterarbeit selbst{\"a}ndig mit Unterst{\"u}tzung des Betreuers/ der Betreuer angefertigt und keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel verwendet habe. Die Arbeit oder wesentliche Bestandteile davon sind weder an dieser noch an einer anderen Bildungseinrichtung bereits zur Erlangung eines Abschlusses eingereicht worden.

Ich erkl{\"a}re weiterhin, bei der Erstellung der Arbeit die einschl{\"a}gigen Bestimmungen zum Urheberschutz fremder Beitr{\"a}ge entsprechend den Regeln guter wissenschaftlicher Praxis\footnote{Nachzulesen in den DFG-Empfehlungen zur "`Sicherung guter wissenschaftlicher Praxis"' bzw. in der Satzung der Universit{\"a}t Stuttgart zur "`Sicherung der Integrit{\"a}t wissenschaftlicher Praxis und zum Umgang mit Fehlerverhalten in der Wissenschaft"'} eingehalten zu haben. Soweit meine Arbeit fremde Beitr{\"a}ge (z.B. Bilder, Zeichnungen , Testpassagen etc.) enth{\"a}lt, habe ich diese Beitr{\"a}ge als solche gekennzeichnet (Zitat, Quellenangaben) und eventuell erforderlich gewordenen Zustimmungen der Urheber zu Nutzung dieser Beitr{\"a}ge in meiner Arbeit eingeholt. Mit ist bekannt, dass ich im Falle einer schuldhaften Verletzung dieser Pflichten die daraus entstehenden Konsequenzen zu tragen habe.

\vspace{2cm}

Stuttgart, den \thedate \hfill \rule{8cm}{0.4pt} \linebreak
\mbox{~} \hfill	\theauthor

\addchap*{Nutzungsrechterkl{\"a}rung}

Hiermit erkl{\"a}re ich mich damit einverstanden, dass meine Bachelorarbeit / Masterarbeit zum Thema:
\begin{center}
	\textit{\thetitle}
\end{center}
in der Institutsbibliothek des Institutes f{\"u}r Luftfahrtsysteme mit sofortiger Wirkung {\"o}ffentlich zug{\"a}nglich aufbewahrt und die Arbeit auf der Institutswebseite sowie im Online-Katalog der Universit{\"a}tsbibliothek erfasst wird. Letzteres bedeutet eine dauerhafte, weltweite Sichtbarkeit der bibliographischen Daten der Arbeit (Titel, Autor, Erscheinungsjahr, etc.).

Nach Abschluss der Arbeit werde ich zu diesem Zweck meinem Betreuer neben dem Pr{\"u}fexemplar eine weitere gedruckte sowie eine digitale Fassung {\"u}bergeben.

Der Universit{\"a}t Stuttgart {\"u}bertrage ich das Eigentum an diesen zus{\"a}tzlichen Fassungen und r{\"a}ume dem Institut f{\"u}r Luftfahrtsysteme an dieser Arbeit und an den im Rahmen dieser Arbeit von mir erzeugten Arbeitsergebnissen ein kostenloses, zeitlich und {\"o}rtlich unbeschr{\"a}nktes, einfaches Nutzungsrecht f{\"u}r Zwecke der Forschung und der Lehre ein. Falls in Zusammenhang mit der Arbeit Nutzungsrechtsvereinbarungen des Instituts mit Dritten bestehen, gelten diese Vereinbarungen auch f{\"u}r die im Rahmen dieser Arbeit entstandenen Arbeitsergebnisse.

\vspace{2cm}

Stuttgart, den \thedate \hfill \rule{8cm}{0.4pt} \linebreak
\mbox{~} \hfill	\theauthor





